.. _models:

.. currentmodule:: flask_sqlalchemy

Декларирование Models
=====================

Вообще Flask-SQLAlchemy ведет себя как правильно сконфигурированная
описательная база из расширения :mod:`~sqlalchemy.ext.declarative`.  Мы
рекомендуем прочитать документацию SQLAlchemy для полного восприятия.
Однако, наиболее распространенные примеры отражены здесь.

Что нужно иметь ввиду:

-   Базовый класс для всех ваших моделей называется `db.Model`. Он хранится
    в экземпляре SQLAlchemy который вы создаете.  Смотрите :ref:`quickstart`
    для дополнительной информации.
-   Некоторые части требуемые в  SQLAlchemy не являются обязательными в
    Flask-SQLAlchemy.  Например имя таблицы устанавливается автоматически,
    если оно не было заданно. Оно образуется из названия класса с
    преобразованием имени в нижний регистр, так “CamelCase” преобразуется
    в “camel_case”.  Чтобы определить имя таблицы, установите атрибут
    `__tablename__`.

Простой пример
--------------

Очень простой пример::

    class User(db.Model):
        id = db.Column(db.Integer, primary_key=True)
        username = db.Column(db.String(80), unique=True)
        email = db.Column(db.String(120), unique=True)

        def __init__(self, username, email):
            self.username = username
            self.email = email

        def __repr__(self):
            return '<User %r>' % self.username

Использыйте :class:`~sqlalchemy.Column` для определения столбца.
Имя столбца - это имя атрибута которому оно присвоенно. Если
вы хотите использовать другое имя в таблице, вы можете указать
необязательный первый аргумент, который является строкой определяющей
имя столбца.  Первичные ключи отмечаются с помощью
``primary_key=True``.  Несколько ключей могут быть отмечены как
первичные ключи в этом случае они образуют составной первичный ключ.

Тип столбца является первый аргумент в :class:`~sqlalchemy.Column`.
Вы можете указать их непосредственно или вызвать их в дальнейшем с
дополнительным определением (например указать длинну). Следующие
типы наиболее распространены:

=================== =====================================
`Integer`           Числовой
`String` (size)     Числовой с указанием размера
`Text`              Более длинный текс в юникоде
`DateTime`          Дата и время выраженные как объект
                    Python :mod:`~datetime.datetime`
`Float`             Число с плавающей точкой
`Boolean`           Логическое значение
`PickleType`        Хранит pickled Python объект
`LargeBinary`       Хранит большие произвольные бинарные
                    данные
=================== =====================================

Связь Один-ко-Многим
------------------------

Связь Один-ко-Многим являются наиболее распространенными.
Поскольку связи объявляются, прежде чем они установлены
вы можете использовать строки для обозначения классов,
которые еще не созданы (например, если `Person` определяет
свзяь к `Address`, которая объявляется позднее в файле).

Связи записываются с помощью функции
:func:`~sqlalchemy.orm.relationship`.
Однако внешний ключ должен быть объевлен отдельно с помощью
класса :class:`sqlalchemy.schema.ForeignKey`::

    class Person(db.Model):
        id = db.Column(db.Integer, primary_key=True)
        name = db.Column(db.String(50))
        addresses = db.relationship('Address', backref='person',
                                    lazy='dynamic')

    class Address(db.Model):
        id = db.Column(db.Integer, primary_key=True)
        email = db.Column(db.String(50))
        person_id = db.Column(db.Integer, db.ForeignKey('person.id'))

Что же делает ``db.relationship()``?  Эта функция возвращает новое
свойство, которое может сделать несколько вещей.  В данном случае мы
сказали ей указывать на класс `Address` и загружать их несколько.
Откуда он знает, что будет возвращать более одного адреса?
Потому что SQLAlchemy угадывает полезные преднастройки из вашего
описания.  Если вы хотели бы иметь свзяь один к одному можно
указать ``uselist=False`` в :func:`~sqlalchemy.orm.relationship`.

Итак что же изначают параметры `backref` и `lazy`?  `backref` простой
способ  объявить новое свойство для класса `Address`.  Вы можете также
использовать ``my_address.person`` чтобы обратиться к человеку из этого
адреса.  `lazy` определяет, когда SQLAlchemy будет загружать данные
из базы данных:

-   ``'select'`` (значение по умолчанию) означет что SQLAlchemy будет
    загружать данные по мере необходимости в один заход с использованием
    стандартного оператора выбора.
-   ``'joined'`` говорит SQLAlchemy загружать связи в том же запросе
    что и родительский используя оператор `JOIN`.
-   ``'subquery'`` работает как ``'joined'``, но SQLAlchemy использует
    подзапрос.
-   ``'dynamic'`` является особено полезным, если у вас есть много элементов.
    Вместо того чтобы загружать элементы SQLAlchemy будет возвращать
    объект запроса, который вы можете дополнительно уточнить перед загрузкой
    элементов. Как правило, это как раз то, в чем вы нуждаетесь, если
    ожидаете более чем несколько элементов для этих связей.

Как вам определить lazy статус для backrefs?  Используйте функцию
:func:`~sqlalchemy.orm.backref` ::

    class User(db.Model):
        id = db.Column(db.Integer, primary_key=True)
        name = db.Column(db.String(50))
        addresses = db.relationship('Address',
            backref=db.backref('person', lazy='joined'), lazy='dynamic')

Связь Многие-ко-Многим
--------------------------

Если вы хотите использовать связи много-ко-многим
вам нужно будет определить вспомогательную таблицу,
которая будет использоваться для связей.  Для этой вспомогательной
таблице строго рекмендуется *не* использовать model, а создать
ее самостоятельно::

    tags = db.Table('tags',
        db.Column('tag_id', db.Integer, db.ForeignKey('tag.id')),
        db.Column('page_id', db.Integer, db.ForeignKey('page.id'))
    )

    class Page(db.Model):
        id = db.Column(db.Integer, primary_key=True)
        tags = db.relationship('Tag', secondary=tags,
            backref=db.backref('pages', lazy='dynamic'))

    class Tag(db.Model):
        id = db.Column(db.Integer, primary_key=True)

Здесь мы задали `Page.tags` как список тэгов загружаемых в один заход,
потому что мы не ожидаем большого количества тегов на одной странице.
Список страниц на тэг (`Tag.pages`) однако является динамическим backref.
Как уже упоминалось выше, это означает, что вы получите объект запроса
обратно и можете использовать для выборки в нем (прим.пер. слабо понял последнюю фразу =().

`Оригинал этой страницы <http://flask-sqlalchemy.pocoo.org/2.1/models/>`_